{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "Digitalisierung in der Hochschullehre:\n\nAufgabe des Forschungsverbundes \nFab101\n ist es - ausgehend von den jeweiligen Fab Labs an den beteiligten Hochschulstandorten - in interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit Konzepte zu einer studiengangs- und hochschul\u00fcbergreifenden Lehre in Laboren zur Digitalen Fabrikation (Fab Labs) praxisnah zu beforschen. Das Projekt ist Teil der Digitalisierungsstrategien der jeweiligen Hochschulen.\n\n\n\n\nFab Labs sind Fabrikationslabore, in denen unter anderem mit 3D-Druckern, Lasercuttern, Plottern, CNC-Fr\u00e4sen und Mikrocontrollern gemeinsam gelernt, gearbeitet und geforscht wird.\n\n\n\n\nErg\u00e4nzend werden im Projekt die strukturellen Rahmenbedingungen von Fab Labs in den Blick genommen, wie zum Beispiel die organisations- und sicherheitstechnische Einbettung solcher Einrichtungen an Hochschulen sowie die Erstellung von Empfehlungen f\u00fcr ihre Ausstattung.\n\n\nProjektstruktur\n\u00b6\n\n\n\n\nVerbund und F\u00f6rderer\n\u00b6\n\n\nDas Forschungsprojekt \nDigitale Fabrikationsinfrastrukturen in der interdisziplin\u00e4ren Hochschulbildung - FAB101\n wird von M\u00e4rz 2017 bis Februar 2020 vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rdert. Am Verbund beteiligt sind die Universit\u00e4t Siegen (Verbundkoordination), die RWTH Aachen, die Universit\u00e4t Bremen und die Folkwang Universit\u00e4t der K\u00fcnste.",
            "title": "\u00dcber das Projekt"
        },
        {
            "location": "/#projektstruktur",
            "text": "",
            "title": "Projektstruktur"
        },
        {
            "location": "/#verbund-und-forderer",
            "text": "Das Forschungsprojekt  Digitale Fabrikationsinfrastrukturen in der interdisziplin\u00e4ren Hochschulbildung - FAB101  wird von M\u00e4rz 2017 bis Februar 2020 vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rdert. Am Verbund beteiligt sind die Universit\u00e4t Siegen (Verbundkoordination), die RWTH Aachen, die Universit\u00e4t Bremen und die Folkwang Universit\u00e4t der K\u00fcnste.",
            "title": "Verbund und F\u00f6rderer"
        },
        {
            "location": "/konsortium/",
            "text": "Computerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit und Soziale Medien\n\u00b6\n\n\n  \nFoto: JG\n\n\nProjektkoordination und Teilprojekt FAB101: Kooperation und Aneignung\n  \n\n\nComputerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit (engl. Computer-Supported Cooperative Work / CSCW) ist eine interdisziplin\u00e4re Forschungsrichtung, die neben der (Wirtschafts-)Informatik sowohl methodisch als auch inhaltlich auch von den Disziplinen Betriebswirtschaftslehre, Organisationswissenschaften, Arbeitswissenschaften, Psychologie, Soziologie und Anthropologie/Ethnographie getragen wird. Aus informatischer Perspektive ist CSCW ein Teilbereich der Wirtschaftsinformatik (engl. Information Systems) wie auch der HCI (Human-Computer Interaction, dtsch. Mensch-Maschine-Interaktion).\n\n\nIm besonderen besch\u00e4ftigt sich die Professur mit Fragen der Gestaltung und Aneignung kooperativer Softwaresysteme in Organisationen, mit Fragen des kommunikationsorientierten Wissensmanagements und der Unterst\u00fctzung von Communities (Virtueller Gemeinschaften). Mit letzterem Thema sind auch Fragen der gesellschaftlichen Gestaltung durch und mit Informationstechnik verbunden (z.B. im Bereich E-Demokratie oder im Bereich der zivilen Sicherheit).\n\n\nIm Forschungsprojekt FAB101 \u00fcbernimmt die Professur die Verbundkoordination und die Arbeiten am Teilprojekt \"Kooperation und Aneignung\".\n\n\nZur Webseite der Professur",
            "title": "Konsortium"
        },
        {
            "location": "/konsortium/#computerunterstutzte-gruppenarbeit-und-soziale-medien",
            "text": "Foto: JG  Projektkoordination und Teilprojekt FAB101: Kooperation und Aneignung     Computerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit (engl. Computer-Supported Cooperative Work / CSCW) ist eine interdisziplin\u00e4re Forschungsrichtung, die neben der (Wirtschafts-)Informatik sowohl methodisch als auch inhaltlich auch von den Disziplinen Betriebswirtschaftslehre, Organisationswissenschaften, Arbeitswissenschaften, Psychologie, Soziologie und Anthropologie/Ethnographie getragen wird. Aus informatischer Perspektive ist CSCW ein Teilbereich der Wirtschaftsinformatik (engl. Information Systems) wie auch der HCI (Human-Computer Interaction, dtsch. Mensch-Maschine-Interaktion).  Im besonderen besch\u00e4ftigt sich die Professur mit Fragen der Gestaltung und Aneignung kooperativer Softwaresysteme in Organisationen, mit Fragen des kommunikationsorientierten Wissensmanagements und der Unterst\u00fctzung von Communities (Virtueller Gemeinschaften). Mit letzterem Thema sind auch Fragen der gesellschaftlichen Gestaltung durch und mit Informationstechnik verbunden (z.B. im Bereich E-Demokratie oder im Bereich der zivilen Sicherheit).  Im Forschungsprojekt FAB101 \u00fcbernimmt die Professur die Verbundkoordination und die Arbeiten am Teilprojekt \"Kooperation und Aneignung\".  Zur Webseite der Professur",
            "title": "Computerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit und Soziale Medien"
        },
        {
            "location": "/kontakt/",
            "text": "Oliver Stickel\n (Projektleiter)\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Universit\u00e4t Siegen\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Kohlbettstr. 15\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a057072 Siegen\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\noliver.stickel@uni-siegen.de\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a00151 / 240 299 89\n\n\n\n\nProf. Dr. Volkmar Pipek\n Lehrstuhl f\u00fcr Computerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit und soziale Medien\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Universit\u00e4t Siegen\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Kohlbettstr. 15\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a057072 Siegen \n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\nvolkmar.pipek@uni.siegen.de\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0(0271) 740-4068\n\n\n\n\nProf. Dr. Jan Borchers\n Lehrstuhl f\u00fcr Medieninformatik und Mensch-Computer-Interaktion\nHuman-Computer Interaction Center\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0RWTH Aachen\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ahornstr. 55\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a052074 Aachen  \n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\nborchers@cs.rwth-aachen.de@uni.siegen.de\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0(0241) 80-21050\n\n\n\n\nProf. Dr. Heidi Schelhowe\n AG \"Digitale Medien in der Bildung\"\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Universit\u00e4t Bremen\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Bibliothektstr.1\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a028359 Bremen  \n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\nschelhow@tzi.de\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0(0421) 218-64371\n\n\n\n\nProf. Stefan Neudecker\n Lehrstuhl Design by Technology am Fachbereich Gestaltung\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Folkwang Universit\u00e4t der K\u00fcnste\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Campus: Universit\u00e4t Duisburg-Essen\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Universit\u00e4tsstr. 12, Geb\u00e4ude R12\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a045141 Essen  \n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\nstefan.neudecker@folkwang-uni.de\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0(0201) 183 2202",
            "title": "Kontakt"
        },
        {
            "location": "/impressum/",
            "text": "Universit\u00e4t Siegen\n\nAdolf-Reichwein-Stra\u00dfe 2a\n\n57076 Siegen\n\nE-Mail: presse@uni-siegen.de\n\nTelefon: +49 271 740-0\n\nTelefax: +49 271 740-4899\n\n\nDie Universit\u00e4t Siegen ist eine vom Land Nordrhein-Westfalen getragene, rechtsf\u00e4hige K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts.\n\nSie wird vertreten durch den Rektor Univ.-Prof. Dr. Holger Burckhart.\n\n\nZust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde\n\nMinisterium f\u00fcr Innovation, Wissenschaft, Forschung des Landes Nordrhein-Westfalen.\n\nUmsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a7 27 a Umsatzsteuergesetz: DE 154854171. \n\n\nRedaktionell verantwortlich\n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Telemediengesetzes und \u00a7 55 Absatz 2 des Rundfunkstaatsvertrages:  \n\n\nProf. Dr. Volkmar Pipek\n\nProfessur f\u00fcr Computerunterst\u00fctzte Gruppenarbeit und Soziale Medien\n\nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsinformatik, Fakult\u00e4t III\n\nUniversit\u00e4t Siegen\n\nKohlbettstra\u00dfe 15, 57072 Siegen\n\nFon: +49 271 740 4068 \n\n\nHaftungsausschluss\n\nTrotz sorgf\u00e4ltiger inhaltlicher Kontrolle \u00fcbernehmen wir keine Haftung f\u00fcr die Inhalte externer Links. Sie stellen kein Angebot der Universit\u00e4t Siegen dar. F\u00fcr den Inhalt der verlinkten Seiten sind ausschlie\u00dflich deren Betreiber verantwortlich. Die Universit\u00e4t distanziert sich ausdr\u00fccklich von den Inhalten und macht sich diese in keinster Weise zu Eigen.\n\n\nCopyright\n\nDie Urheber- und Nutzungsrechte (Copyright) f\u00fcr Texte, Grafiken, Bilder, Design und Quellcode liegen bei der Universit\u00e4t Siegen. Die Erstellung, Verwendung und Weitergabe von Kopien in elektronischer oder ausgedruckter Form bedarf der Genehmigung.",
            "title": "Impressum"
        }
    ]
}